# 医学统计学中公式推导演示

## 常用符号

X：变量X, c：常数
X ~ N($\mu$,$\sigma^2$)： 变量X符合平均值为$\mu$，方差为$\sigma^2$的正态分布
n：样本量
$\bar{X}$: 样本中变量X的平均值
$E(X)$: 变量X的期望值
$VAR(X)$: 变量X的方差
$x_i$: 第i项的x值
$p_i$: 变量X等于$x_i$的概率
$\sum_{i=0}^{n}$：求和符号，未标明上下标时默认从0到n求和

## 基本公式与性质

1.1. E(X) = $\sum{x_i*p_i}$
1.2. E(cX) = $\sum{c*x_i*p_i}=c*\sum{x_i*p_i}=c*E(X)$
1.3. E(X+c) = $\sum{(x_i+c)*p_i}=\sum{x_i*p_i}+\sum{c*p_i}=E(X)+c*1=E(X)+c$
1.4. E(X+Y)=E(X)+E(Y)
其中X，Y分别是两个变量，分别取值为$x_i$和$y_j$，而$X=x_i, Y=y_j$的概率为$f_{xy}(x_i,y_j)$, 有E(X+Y)为XY两个变量取所有可能取值时的各种和乘以其对应的概率$f_{xy}(x_i,y_j)$
$E(X+Y)=\sum_i{\sum_j{(x_i+y_j)*f_{xy}(x_i,y_j)}}$
$=\sum_i{\sum_j{x_i*f_{xy}(x_i,y_j)}}+\sum_i{\sum_j{y_j*f_{xy}(x_i,y_j)}}$
$=E(X)+E(Y)$
1.5 参考书本第一章关于贝叶斯概率表述，当X与Y相互独立时，两者的联合概率等于两者概率的乘积：$f_{xy}(x_i,y_j)=f_x(x_i)*f_y(y_j)$，有$E(XY)=E(X)E(Y)$
$E(XY)=\sum_i{\sum_j{x_i*y_j*f_{xy}(x_i,y_j)}}$
$=\sum_i{\sum_j{x_i*y_j*f_x(x_i)*f_y(y_j)}}$
$=(\sum_i{x_i*f_x(x_i)})(\sum_j{y_j*f_y(y_j)})$
$=E(X)E(Y)$

Q：若现在有一个样本，变量X为 $x_1$, $x_2$, ... $x_n$， 假设从中随机抽取一个数据，该数据的期望值是什么？
A：由于$x_1$, $x_2$, ... $x_n$中每个数据被抽到的几率相等，即$p_i=\frac{1}{n}$，根据期望值公式有
$E(x) = \sum{x_i*p_i}=\sum{x_i*\frac{1}{n}}=\frac{\sum{x_i}}{n}=\bar{X}$
对于一个样本来说，从中随机抽取一个数据，其期望值就是样本均值。对于一个总体来说也是如此，从中随机抽取一个数据，其期望就是总体均值。

Q：对于一组数据X，为什么说$\sum{(x-y)^2}$在y=$\bar{x}$的时候取极小值？
A: 对$\sum{(x-y)^2}$取y的导数，有：
$\frac{\delta{\sum{(x-y)^2}}}{\delta{y}}=\delta{\sum{x^2}}/\delta{y}+\delta{\sum{-2xy}}/\delta{y}+\delta{\sum{y^2}}/\delta{y}$
$=\sum{0}-\sum{2x}+\sum{2y}$
该导数为0的时候$\sum{(x-y)^2}$取极小值，于是有$\sum{y}=\sum{x}$, 对于各个x，y值恒定，于是$y=\frac{\sum{x}}{n}$

2.1 $VAR(X) = E((X-E(X))^2)$
方差就是各项与均值的差的平方的期望值，用求和的形式写出上面的公式就是：
$VAR(X)=\frac{\sum{(X-\bar{X})^2}}{n}$

2.2 $VAR(X) = E(X^2)-E(X)^2$
由于$VAR(X)=E((X-E(X))^2)=\frac{\sum{(X-E(X)})^2}{n}$
对于分子而言：可以有$\sum{(X^2-2E(X)X+E(X)^2)}=\sum{X^2}-2E(X)\sum{X}+\sum{E(X)^2}$
对于X的一组值来说，E(X)恒定，又由于$E(X)=\frac{\sum{X}}{n}$
代入上式有分子等于$\sum{X^2}-2E(X)*nE(X)+nE(X)^2=\sum{X^2}-nE(X)^2$
将分子除以分母的n有$VAR(X)=\frac{\sum{X^2}}{n}-E(X)^2=E(X^2)-E(X)^2$


2.3 $VAR(X+c)=VAR(X)$
由于：$VAR(X+c) = E((X+C-E(X+C))^2)$
$=E((X+C-(E(X)+C))^2)=E((X-E(X))^2)=VAR(X)$

2.4 $VAR(cX)=c^2*VAR(X)$
由于$VAR(cX)=E((cX-E(cX)^2)=E((cX)^2-2cX*E(cX)+E(cX)^2)$
可见E（）中共有三个项作线性加减，可以分别计算他们的期望值然后进行加减。
第一项=$c^2E(X^2)$
第二项=$-2cE(cX)E(X)=-2c^2E(X)^2$
第三项=$+c^2E(X)^2$
三项相加即为$c^2E(x^2)-c^2E(X)^2$，根据2.2, 也就是$c^2VAR(X)$

2.5 将$E((X-E(X)(Y-E(Y))$定义为COV(X,Y)
可见$VAR(X)=COV(X,X)$
此外有$COV(X,Y)=E(XY-E(X)Y-E(Y)X+E(X)E(Y))$
由1.4有
$COV(X,Y)=E(XY)-E(X)E(Y)-E(Y)E(X)+E(X)E(Y)$
$=E(XY)-E(X)E(Y)$

2.6 $VAR(X+Y)=VAR(X)+VAR(Y)+2COV(X,Y)$
$VAR(X+Y)=E(((X+Y)-E(X+Y))^2)$
$=E((X+Y)^2+E(X+Y)^2-2(X+Y)E(X+Y))$
由1.4有
$=E(X^2+Y^2+2XY+(E(X)+E(Y))^2-2(E(X)+E(Y))(X+Y))$
做一下整理
$=E(X^2+E(X)^2-2E(X)X+Y^2+E(Y)^2-2E(Y)Y+2XY+2E(X)E(Y)-2E(X)Y-2E(Y)X)$
继续由1.4可以将期望符号加入到线性相加的各个项中,并且直接将常数项提取为系数
$=E(X^2)+E(E(X)^2)-2E(X)E(X)+E(Y^2)+E(E(Y)^2)-2E(Y)E(Y)+2E(XY)+2E(E(X)E(Y))-2E(X)E(Y)-2E(Y)E(X)$
$=E(X^2)-E(X)^2+E(Y^2)-E(Y)^2+2E(XY)-2E(X)E(Y)$
上面6个线性加减项中，第1和第2个，以及第3和第4个可以根据2.2分别转化成VAR(X)和VAR(Y)，而第5和第6项根据2.5可以转化为2COV(X,Y)，于是有
$=VAR(X)+VAR(Y)+2COV(X,Y)$

2.7 当X与Y相互独立时，有$VAR(X+Y)=VAR(X)+VAR(Y)$
由1.5，当X与Y相互独立时，$E(XY)=E(X)E(Y)$，代入2.5可得COV(X,Y)此时为0，于是根据2.6有$VAR(X+Y)=VAR(X)+VAR(Y)$

## 总体方差的估计，样本均值的标准误

在前面一节里，我们没有特意的去区分样本与总体，而这一节我们要做一个区分了

3.1 样本均值的方差与总体方差的关系为$VAR(\bar{X})=\frac{VAR(X)}{n}$
$VAR(\bar{X})=VAR(\frac{\sum{x_i}}{n})$
根据2.4
$=\frac{1}{n^2}*VAR(\sum{x_i})$
在随机抽样的时候，一个样本中的每一项都是随机被选取的，因此也就是相互独立的。而当X与Y相互独立时，VAR(X+Y)=VAR(X)+VAR(Y)，也就是和的方差等于方差的和。于是有
$=\frac{1}{n^2}\sum{VAR(x_i)}$
每一项均来自同一个总体，因此各项$x_i$的方差都是$VAR(X)$，于是
$=\frac{1}{n^2}*n*VAR(X)=\frac{VAR(X)}{n}$

3.2 $E(\bar{X})=\mu$
这一个定理的证明涉及law of iterated expectation，这里就不进一步展开。从直观的角度来说，对于中值极限定理的展示中我们也可以看到，对总体进行等容量抽样，样本均值的分布的均值等于总体均值。

3.3 使用样本各项与均值差平方和除以n-1计算所得的方差是总体方差的无偏估计，也就是：$E(\frac{\sum{(X-\bar{X})^2}}{n-1})=\sigma^2$
首先，由于$VAR(X)=E(X^2)-E(X)^2$，于是
$E(X^2)=VAR(X)+E(X)^2$ 
请注意这是一个针对总体而言也成立的公式，于是将$VAR(X)=\sigma^2, E(X)=\mu$代入有
$E(X^2)=\sigma^2+\mu^2$ (3.3.1)
如果将X替换为一个样本的均值$\bar{X}$，则2.2式可以写成
$VAR(\bar{X})=E(\bar{X}^2)-E(\bar{X})^2$
由3.1可以将上式转化成
$\frac{VAR(X)}{n}=E(\bar{X}^2)-E(\bar{X})^2$
根据3.2有
$\frac{\sigma^2}{n}=E(\bar{X}^2)-\mu^2$
整理可得
$E(\bar{X}^2)=\frac{\sigma^2}{n}+\mu^2$ (3.3.2)
接下来看回这个需要证明的等式的左边
$E(\frac{\sum{(X-\bar{X})^2}}{n-1})$
目前先只看分子：
$E(\sum{(X-\bar{X}^2})=E(\sum(X^2-2\bar{X}X+\bar{X}^2))$
$=E(\sum{X^2}-2\sum{\bar{X}X}+\sum{\bar{X}^2})$
根据2.2，E()内部可以化成
$=E(\sum{X^2}-n\bar{X}^2$)
由期望的性质1.4，将期望运算放到求和内部
$=\sum{E(X^2)}-nE(\bar{X}^2)$
上面式子减号左边项里面的$E(X^2)$根据3.3.1可得等于$\sigma^2+\mu^2$，而减号右边根据3.3.2可得等于$n*(\frac{\sigma^2}{n}+\mu^2)$
于是需要证明的等式的左边的分子就可以化成
$\sum{\sigma^2+\mu^2}-n*(\frac{\sigma^2}{n}+\mu^2)$
$=n*(\sigma^2+\mu^2)-\sigma^2-n*\mu^2$
$=(n-1)*\sigma^2$
将分子除以分母n-1，于是等式左边等于$\sigma^2$等于右边



